[FAKE NEWS之害] 《暴政》作者：提防信任崩潰時 專政由我們建成

大家之前都應該聽過《暴政》這本書，一直力推嘅前TVB(N年前)同有線記者，依家做咗大學講師嘅學者區家麟，啱啱介紹咗作者嘅讀書會，佢sum up咗再加鹽加醋咗6個points，可圈可點！

再三讀《暴政》，畫出腸的六件事

不好意思，又寫《暴政》這本書，早前為了一個小講座，準備時看了作者 Timothy Snyder 的讀書會，
他總結了《暴政》一書各種歷史教訓，總括《暴政》的初心，他讀歷史學到很多，有六點很想講，值得重溫：（以下六點，主要觀點屬 Synder，筆者加鹽加醋）

這些事情常發生

什麼「事情」？正是「暴政來臨」、「自由忽然消失」這回事。他的書想提醒美國人，特朗普及背後代表的風潮，已經見到暴政重臨的先兆。吓！美國喎？極權美國？他說，昇平盛世，轉眼暴政來臨，歷史上常常發生，不要大驚小怪；美國人未見過，只因從未在美國發生過。

我們都是一樣的

「我們」，就是人類這種動物；「一樣」，就是天性難移，時間相隔幾十年，土地相距千萬里，人性本質不易改變。讀歷史，普通人在歷史關鍵時刻，服從權貴、違背良心、人云亦云、感情用事、不愛思考，人類沒有多少進步過。歷史的教訓告訴我們，人們沒有在歷史之中學到多少教訓。

事情可以來得快

政權易手，當然可以一夜之間改變；但歷史中，從太平盛世到暴政肆虐，專政者會用另一種手段，人民發現，很多權利，日復一日，一點一滴地失去，即是「溫水煮蛙」，有些人可能不大察覺，有些人洞悉改變，但期望明天或許好一點。結果，這種慢性的侵蝕，也可以來得很快，據歷史經驗，只需一至三年，暴政已可以一步一步蠶蝕，並完全掌控某地某國的一切。

有些想法會成真

不要輕視有權勢的人的某些想法、某些口號、某些意識形態與信念，你以為不可思議，你以為天方夜譚。不好意思，共產主義、納粹主義、猶太人大屠殺，搞教育營集中營，思想改造等等，一開始出現時，無人能想像這些想法成真，最後翻天覆地。尤其專政者掌控龐大資源後，他們有辦法。

[center][b][size=5][blue]提防信任崩潰時

「失信」能催化暴政，令強權之狂暴合理化。暴政來臨前，提防當權者製造矛盾，令社會各界互不信任。不信任的氛圍蔓延時，代表既定的法律不能解決問題，沒有大家信任的解決糾紛方式，民主就會崩潰，自由亦不受保障，再沒有制度可供倚仗；沒有大家能信任的資訊，一切真假不分，也就失去講道理的可能。結果，就只能信奉武力，有權有槍者，遂能明正言順以槍炮與武裝力量解決問題。

專政由我們建成

每個專制政府，都得助於每位順服的人民；當變故來到，獨裁者要奪權時，民眾反擊要快，不然會掉進萬丈深淵，時機一過，無力挽。

曾經發生過的，會再次發生；作者苦口婆心，話已說盡，他說：如何能改變歷史？就是每個人，在每項生活小節中實踐，當每個人改變，世界就會改變。而世道有起有伏，有動有靜，有些時代，淡如死水，做事未必能掀起漣漪；有些大時代，波濤翻滾中，你做的一件小事，比其他任何時間去做，能帶來更大的回響。

讀《暴政》一書，香港人可以隨時對號入座。暴政在敲門，璀璨都市，隨時光輝到此；毋須展望 2047，現在就是 2047。

由於都係有好多人唔明行動有咩意義同目標 於是係正式攻略之前出個簡化版
【行動】【主線】 【922】【SUCK4.0】 【多圖】 【簡易式攻略目標 】

如何能改變歷史？就是每個人，在每項生活小節中實踐，當每個人改變，世界就會改變。而世道有起有伏，有動有靜，有些時代，淡如死水，做事未必能掀起漣漪；有些大時代，波濤翻滾中，你做的一件小事，比其他任何時間去做，能帶來更大的回響。